\documentclass{article}

\usepackage{ctex}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{cd}

\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

%\usepackage{unicode-math}


\usepackage[textwidth=18cm]{geometry} % 设置页宽=18

\usepackage{blindtext}
\usepackage{bm}
\parindent=0pt
\setlength{\parindent}{2em} 
\usepackage{indentfirst}

\usepackage{listings}
%\usepackage{minted}% hightlighting

\usepackage{proof} % infer

\usepackage{xcolor}
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}[block]{\color{blue}\Large\bfseries\filcenter}{}{1em}{}
\titleformat{\subsection}[hang]{\color{red}\Large\bfseries}{}{0em}{}
%\setcounter{secnumdepth}{1} %section 序号

\newtheorem{theorem}{Theorem}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{example}[theorem]{Example}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}
\newtheorem{exercise}{Exercise}[section]
\newtheorem{annotation}[theorem]{Annotation}

\newcommand*{\xfunc}[4]{{#2}\colon{#3}{#1}{#4}}
\newcommand*{\func}[3]{\xfunc{\to}{#1}{#2}{#3}}

\newcommand\Set[2]{\{\,#1\mid#2\,\}} %集合
\newcommand\SET[2]{\Set{#1}{\text{#2}}} %

\begin{document}
\title{Abstract Interpretation}
\author{枫聆}
\maketitle
\tableofcontents

\section{Motivation}

单调分析框架的诞生让做程序分析的人可以构造一个精准的，数学形式化的分析. 在这个框架下，我们需要一个lattice，每个instruction相关联的transfer functuons和一个初始的状态. 几乎先有的程序分析手法都可以总结到这个单调分析框架上.

那么抽象解释可以理解为在单调分析框架上又迈出了一步. 我们经常的设计分析思路：开始从一个简单的分析开始，分析结果的正确性可以很容易得到证明. 这里的分析是指collecting semantics，即从程序的语义里面收集我们想要的信息. 最开始的分析一般来说它的可行性或者可计算性是比较难处理的或者说根本不可能处理，因为有可能我们关注的property所在lattice对应的underlying set的基数是比较大的，或者不满足一些良好的性质例如ACC. 因此我们尝试使用近似计算的方法，把property所在的lattice变小，这个过程可能是一个迭代的过程，直到我们最终可以计算为止或者达到一个理想的效果. 而抽象解释就是提供这样一种系统的方法来帮助我们.

实际分析domain太复杂，也许这个实际分析domain满足一些不错的性质比如ACC等等，但是还是掩盖不了它过于复杂. 所以我们尝试使用某个抽象的domain来代替分析，这个抽象的domain要比实际分析的domain更小，我们分析起来更加得心应手，但是问题是如何构造这个抽象的domain? 它分析出来的结果是否可以作为真的truth? 它的结果能在多大程度上说明一些问题? 后期我们是否可以考虑优化抽象的domain来让结果更好一点？

\newpage
\section{Correctness Relations}

\begin{definition}
\rm {\color{red} (Correctness relations).} A relation $R \subseteq V \times L$ is said to be a correctness relation iff it satifies the following two conditions:
\begin{enumerate}
	\item $\forall v,l_1,l_2,~(v~\mathcal{R}~l_1)~\text{and}~(l_1 \leq l_2) \rightarrow (v~\mathcal{R}~l_2);$
	\item $\forall v, \forall L' \subseteq L,~(\forall l \in L',~(v~ \mathcal{R}~l)) \rightarrow v~\mathcal{R}~(\bigwedge L').$
\end{enumerate} 

{\color{red} 这里$V$表示concrete values，$L$表示abstract values构成的lattice. $v~\mathcal{R}~l_1$表示$l_1$是$v$的一个approximation}.

{\color{blue} 用自然语言来描述就是(1) 若$v$对应某个$l_1$，那么对于$l_1$的一个upper approximation $l_2$, 有$v \in l_2$. (2) 若$v$同时对应多个abstract values，这里应该是一个and的关系，那么$v$可以对应它们的一个greatest lower bound}.
\end{definition}


\begin{lemma}
\rm If $\mathcal{R} \subseteq V \times L$ is a correctness relation, then
$$
\begin{aligned}
& v~\mathcal{R}~\top \\
& (v~\mathcal{R}~l_1)~\text{and}~(v~\mathcal{R}~l_2) \rightarrow v~\mathcal{R}~(l_1 \wedge l_2) \\
& (v~\mathcal{R}~l_1)~\text{or}~(v~\mathcal{R}~l_2) \rightarrow v~\mathcal{R}~(l_1 \vee l_2)
\end{aligned}
$$
\end{lemma}

前面简单的描述了一下correctness relation操作含义，但是correctness relation中依然模糊是它里面的lattice到底在刻画一个怎样东西？ 我们的分析中为什么要引入lattice？ 为了让这个lattice is reasonable，我们来具体定义这个lattice的meet和join操作的内在含义.

\begin{definition}
\rm we need the meet and the join operator in order to combine abstract values: 
\begin{enumerate}
	\item If a value is described by both $l_1$ and $l_2$, by combine these two properties, we obtain the more precise information $l_1 \wedge l_2$.
	\item If a value is described by either $l_1$ or $l_2$, the most precise info that we can infer is $l_1 \vee l_2$. 
\end{enumerate}

{\color{blue}在上面定义的operations的内在含义下，smaller代表更精准，bigger代表更安全，更安全就是指考虑的更全面，不会丢掉信息而造成一些潜在的问题. $\wedge$等价于逻辑连词的and，$\vee$等价于逻辑连词的or. 在实际分析的过程中$\wedge$和$\vee$这两个operations就要针对我们关注的properties来具体定义，但是它的最本质内在含义是每次都是尽可能在不丢失精确度的可能下，去尽可能的提高结果本身的精确度}.
\end{definition}


\newpage
\begin{annotation}
\rm {\color{red} 如何取证明一个分析的正确性} To prove the correctness of the analysis, it is su±cient to prove 
\begin{enumerate}
	\item The initial property (abstract state) $l_0$ is a correct approximation of the initial value (concrete state) $v_0: v_0~\mathcal{R}~ l_0$.
	\item Each transition preserves the correctness relation
	$$
	\forall v_1,v_2,l_1,l_2,~(v_1 \rightsquigarrow v_2)~\text{and}~(v_1 ~\mathcal{R}~l_1)~\text{and}~(f_L(l_1) = l_2) \rightarrow v_2~\mathcal{R}~ l_2.
	$$
\end{enumerate}
{\color{blue} 用自然语言来描述就是你首先要保证初始状态下correctness relation的存在，而后在状态传递的过程中这个correctness relation 依然是保持的，这个过程就关系到两个传递函数concrete value transfer function和abstract value transfer function}.
\end{annotation}


\newpage
\section{Galois connections}

关于galois connection我们通常可以看到两个定义，下面我来说明两个定义是等价，也就是说可以从任意一个推出另外一个.

\begin{definition}
\rm {\color{red} nlab上的定义更贴近adjunction的味道} Given posets $A$ and $B$, a Galois connection between $A$ and $B$ is a pair of order-preversing functions $\func{f}{A}{B}$ and $\func{g}{B}{A}$ such that $a \leq g(f(a))$ and $b \geq f(g(b))$ for all $a \in A$, $b \in B$. 

{\color{blue} 注意这里的order-preversing，最原始的定义用的是order-reversing，导致我在这里弄出了一些矛盾}.
\end{definition}

\begin{tikzpicture}
\filldraw[color=red!60, fill=red!5, very thick](-1,0) ellipse (1 and 1.5);
\filldraw[color=blue!60, fill=red!5, very thick](4,0) ellipse (1 and 1.5);
\node (a) at (-1,-1) {$a$};
\node (fa) at (4,0) {$f(a)$};
\node (gfa) at (-1, 1) {$g(f(a))$};
\node (l) at (-1,0) {$\bigsqcup|$};
\draw [->] (a) edge[bend right=20] (fa) (fa) edge[bend right=20] (gfa);

\filldraw[color=red!60, fill=red!5, very thick](7,0) ellipse (1 and 1.5);
\filldraw[color=blue!60, fill=red!5, very thick](12,0) ellipse (1 and 1.5);
\node (b) at (12, 1) {$b$};
\node (gb) at (7,0) {$g(b)$};
\node (fgb) at (12,-1) {$f(g(b))$};
\node (l) at (12,0) {$\bigsqcup|$};
\draw [->] (b) edge[bend right=20] (gb) (gb) edge[bend right=20] (fgb);
\end{tikzpicture}

\begin{proposition}
\rm Given posets $A$ and $B$, a pair of order-preversing functions $\func{f}{A}{B}$ and $\func{g}{B}{A}$ is a Galois connection between $A$ and $B$ if and only if, for all $a \in A$, $b \in B$, we have 
$$
f(a) \leq b~\text{if and only if}~a \leq g(b).
$$
\end{proposition}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\filldraw[color=red!60, fill=red!5, very thick](-1,0) ellipse (1 and 1.5);
\filldraw[color=blue!60, fill=red!5, very thick](4,0) ellipse (1 and 1.5);
\node (a) at (-1,-1) {$a$};
\node (fa) at (4,-1) {$f(a)$};
\node (b) at (4, 1) {$b$};
\node (gb) at (-1,1) {$g(b)$};
\node (l1) at (-1,0) {$\bigsqcup|$};
\node (l2) at (4,0) {$\bigsqcup|$};
\draw [->] (a) edge[bend right=20] (fa) (b) edge[bend right=20] (gb);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{proof}
($\Rightarrow$). 前提$(f,g)$是一个galois connection，给定$a \in A$, $b \in B$. 若$f(a) \leq b$, 两边同时apply $g$, 有$g(f(a)) \leq g(b)$，同时有$a \leq g(f(a))$. 那么$a \leq g(b)$. 若$a \leq g(b)$，同理可以得到$f(a) \leq b$.

($\Leftarrow$). 前提$(f,g)$满足$f(a) \leq b~\text{if and only if}~a \leq g(b)$. 我们直接取$b = f(a)$, 那么$f(a) \leq f(b)$当且仅当$a \leq g(f(a))$. 同理直接取$a = g(b)$，那么$g(b) \leq g(b)$当且仅当$f(g(a)) \leq b $.   
\end{proof}

{\color{blue} 关于adjunction的东西$fg \rightarrow id$和$gf \rightarrow id$，这个箭头是一个natural transform, 至于更细的东西要去看看category theory了! PAAA上说$f$和$g$互为“weak inverse”，看起来也是比较形象啊！所以有下面的一个命题}.

\begin{annotation}
\rm 现在我们尝试把galois connection放到抽象解释范畴上，让lattice $A$表示我们原本一个analysis domain，lattice $B$表示一个更抽象的analysis domain用来加快我们的分析或者让我们的分析可计算，那么这里$\func{f}{A}{B}$称为{\color{red} abstraction function}，$\func{g}{B}{A}$称为{\color{red} concretization function}. 

这里的$f$和$g$都是单调函数意味，原本的实际值之间的关系在abstract domain上依然保持，反过来亦然，同时galois connection强化的两个条件
\begin{enumerate}
	\item $a \leq g(f(a))$表示抽象过程是可能会丢失精度的，但是依然是正确的. {\color{blue} 我的理解是把具体的值通过映射放到抽象域里面做运算得到的结果，再映射回来可能比在具体域里面做运算得到的结果要稍微差一点，但是正确性是可以保证的}.
	\item $b \geq f(g(b)$表示具体化的过程不会丢失精度. {\color{blue} 本来抽象值，放到具体域里面操作一遍，再映回来是不会丢精度，这也是可以很自然想到的}.
\end{enumerate}
如果更细致去刻画一下我自己的annotation就是
\begin{enumerate}
	\item $x,y \in A$
	$$
	x \vee y \leq g(f(x) \vee f(y)).
	$$
	\item $x',y'\in B$
	$$
	x' \wedge y' \geq f(g(x) \wedge g(y)).
	$$
\end{enumerate}
为此我们需要去分别证明$f(x \vee y) = f(x) \vee f(y)$和$g(x \wedge y) = g(x) \wedge g(y)$.
\end{annotation}



\newpage

\begin{proposition}
\rm {\color{red} (Galois connection引发的semilattice homomorphism)} For a Galois connection $(f,g)$ of lattice $A$ and $B$, $f$ preserves finite join:
\begin{enumerate}
	\item $f(\perp_A) = \perp_B$;
	\item $f(x \vee y) = f(x) \vee f(y)$.
\end{enumerate}
And similarly 
\begin{enumerate}
	\item $g(\top_B) = \top_A$;
	\item $g(x \wedge y) = g(x) \wedge g(y)$.
\end{enumerate}

{\color{blue} 啧啧，没想到啊galois connection竟然弄了一个semilattice homomorphism出来，突然想找一下characterization of semilattice homomorphism}. 
\end{proposition}

\begin{proof}
(1) 由于$B$上$\perp_B$的性质，有$f(\perp_A) \geq \perp_B$. 反过来由于$A$上的$\perp_A$性质，有$g(\perp_B) \geq \perp_A$，再用一下galois connection的性质，有$f(\perp_A) \leq \perp_B$. 综上两边夹，所以$f(\perp_A) = \perp_B$.

(2) 由于$f$是monotone，有$f(x) \leq f(x \vee y)$和$f(x) \leq f(x \vee y)$，所以$f(x) \vee f(y) \leq f(x \vee y)$是一个upper bound. 最关键是确界证明$f(x \vee y) \leq f(x) \vee f(y)$. 由于galois connection，有$x \leq g(f(x))$，再由$g$是monotone，有$x \leq g(f(x) \vee f(y))$. 同理也有$y \leq g(f(x') \vee f(y'))$，那么
$$
x \vee y \leq g(f(x) \vee f(y))
$$
再用一下galois connection，就有$f(x \vee y) \leq f(x) \vee f(y)$. 综上两边夹，所以$f(x \vee y) = f(x) \vee f(y)$. {\color{red} 值得关注是$f$和$g$都只是一个semilattice homomorphism，而且是两种不同操作}. 其实我们做分析的时候，也只是使用一个semilattice，至于是meet还是join和原本分析过程的方向是有关的. 
\end{proof}

\begin{proposition}
\rm {\color{red} (weak inverse)} For galois connection $(f,g)$, we have the equations
$$
\begin{aligned}
f \circ g \circ f  = f \\
g \circ f \circ g = g.
\end{aligned}
$$

{\color{blue} 这个命题内在是在说明你把分析结果用$f$和$g$进行迭代是不会改变精度的！}
\end{proposition}

\begin{proof}
(1).
$$
\begin{array}{cc}
 f(a) \leq  f \circ (g \circ f(a)) & {\color{red} f \circ( g \circ f)} \\
 (f\circ g) \circ f(a) \leq f(a) & {\color{red}(f \circ g) \circ f}, \\
\end{array}
$$
所以$f \circ g \circ f  = f$. 同理可证第二个式子.
\end{proof}

\begin{proposition}
\rm {\color{red} ($f$和$g$相互确定)} If the pair $(f,g)$ is Galois connection of join semlattice $A$ and $B$. Then $f$ uniquely determines $g$ by
$$
g(b) = \bigvee\Set{a}{f(a) \leq b}.
$$
and $g$ uniquely determines $f$ by
$$
f(a) = \bigwedge\Set{b}{a \leq g(b)}.
$$

{\color{blue} 我个人认为这个性质真的非常好}!
\end{proposition}


\begin{proof}
对于$g(b)$有
$$
g(b) = \bigvee\Set{a}{a \leq g(b)} = \bigvee\Set{a}{f(a) \leq b}.
$$
那么还要取证明$g$是唯一的，即若存在$g_1$，那么对于任意的$b \in B$，应该有$g(b) = g_1(b)$. 因为
$$
g(b) \leq (g_1\circ f)\circ g(b) = g_1 \circ (f \circ g)(b) \leq g_1(b). 
$$
再把$g$和$g_1$反过来用一遍也可以得到$g_1(b) \leq g(b)$. 所以有$g(b) = g_1(b)$.
\end{proof}

\begin{lemma}
\rm {\color{red} (Galois connection的一种构造方式)} If $\func{f}{A}{B}$ is semilattice homomorphism then there exists $\func{g}{B}{A}$ such that $(f,g)$ is a Galois connection of posets ({\color{red} complete semilattice}) $A$ and $B$.
\end{lemma}

\begin{proof}
假设$f$是一个join semilattice homomorphism. 那么$f$也是monotone的，我们得用$f$来定义$g$
$$
g(b) = \bigvee\Set{a}{f(a) \leq b}
$$
显然$g$是一个单调函数，最重要的是
$$
g(f(a)) = \bigvee\Set{a'}{f(a') \leq f(a)} \geq a .
$$
因为显然$a \in \Set{a'}{f(a') \leq f(a)}$. 我们再反过来考虑
$$
f(g(b)) = f(\bigvee\Set{a}{f(a) \leq b}) = \left\{f(a_1)\vee \cdots \vee f(a_i)\right\}_{a_i \in \Set{a}{f(a) \leq b}} \leq b.
$$
因为$f(a_i) \leq b$.
\end{proof}

\newpage
\subsection{New Analysis: Correctness Relation and Transfer Function}

{\color{red} 这章讲如何把analysis function通过galois connection在analysis domains之间传递}.

\begin{definition}
\rm {\color{red}(新的correctness relations)} The correctness relation $\mathcal{S} \subseteq V \times B$ for the new analysis under Galois connection $(f,g)$ of posets $A$ and $B$ is defined as follows
$$
v~\mathcal{S}~b \iff v~\mathcal{R}~g(b).
$$

{\color{red} 其中的$M$表示新的analysis domain或者说是abstract domain，它还是一个lattice}. {\color{blue} 这里是在说abstract domain上一个correctness relations 当且仅当$g$的作用下是concrete domain上一个correctness relation}.
\end{definition}


\begin{definition}
\rm {\color{red} (新的传递函数)} For the new analysis transfer function, we can choose any function $\func{t_B}{B}{B}$ such that
$$
t_B \geq f \circ t_A \circ g.
$$
where $\func{t_A}{A}{A}$ is analysis function under $A$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\filldraw[color=red!60, fill=red!5, very thick](-3,0) ellipse (1 and 1.5);
\filldraw[color=blue!60, fill=red!5, very thick](3,0) ellipse (1 and 1.5);

\node (d) at (2.5,0) {} ;
\node (gd) at (-2.5,0) {} ;
\node (hgd) at (-3.5,0) {} ;
\node (fhgd) at (3.5,0) {} ;

\draw [->] (d) edge[bend left=20] node[below] {$g$} (gd) (gd) edge[bend right=20] node[below] {$h$} (hgd); 
\draw [->] (hgd) edge[bend left=50] node[above] {$f$} (fhgd) (d) edge[bend left=20,dashed] (fhgd); 
\end{tikzpicture}
\end{center}
{\color{blue} 但是在实际中我们不会直接通过上面诱导出来的analysis transfer functions $f \circ t_A \circ g$，因为构造起来太过于繁琐，常常会用一个$t_B$来安全的替换它的使用}
\end{definition}



{\color{red} 定义了新的correctness relations和新的analysis tranfer function，我们现在需要来证明这个correctness relations它确实是一个correctness relation，并且$h'$下保持这个relation}.

\begin{proposition}
\rm $\mathcal{S}$ is a correctness relation.
\end{proposition}

\begin{proof}
给定$v \in V$和$b_1,b_2 \in B$且有$b_1 \leq b_2$. 由于$g$是单调的，那么有$g(b_1) \leq g(b_2)$. 若$v~\mathcal{R}~g(b_1) \in A$，那么也有$v~\mathcal{R}~g(b_2)$，即$v~\mathcal{S}~m_2$.

那么再考虑$B' \subseteq B$，若对任意的$b \in B'$都有$v~\mathcal{R}~g(b)$，那么有$v ~\mathcal{R}~(\bigwedge g(b))$，$g$的meet semilattice homomorphism的性质在这里有$v~\mathcal{R}~g(\bigwedge b)$，即$v~\mathcal{S}~(\bigwedge b)$.
\end{proof}

\begin{lemma} \rm {\color{red}(新传递函数是safe的)}
$$
g(t_B(a)) \geq t_A(g(a)).
$$
\end{lemma}

\begin{proof}
$$
g(t_B(a)) \geq (g \circ f)\circ (t_A(g(a))) \geq t_A(g(a)).
$$
\end{proof}

\begin{proposition}
\rm {\color{red}(correctness relations在新传递函数作用下保持)}
$$
\forall v_1,v_2,b_1,b_2,~(v_1 \rightsquigarrow v_2)~\text{and}~(v_1 ~\mathcal{S}~b_1)~\text{and}~(t_B(b_1) = b_2) \rightarrow v_2~\mathcal{S}~ b_2.
$$
\end{proposition}

\begin{proof}
由上面的lemma有
$$
g(b_2) \geq t_A(g(b_1))
$$
所以$v_2~\mathcal{R}~g(b_2)$，即$v_2~\mathcal{R}~b_2$.
\end{proof}

\begin{annotation}
\rm 可以看到Galois connection确实很多的优美的性质，但是想一想实际中我们可能做到这样吗？ 是否有必要一定对新的analysis domain构造一个Galois connection?

想象两个analysis domain，都可以很好符合lattice代数结构，并且这两个lattice $A,B$ 还要是complete，通常我们也只考虑finite lattice. Galois connection的存在系统地在$t_A$的基础上诱导出了新的tranfer analysis function $t_B$，而且证明了新构造的correctness relation是正确的，这就是Galois connection起到的重要作用. 我们来具体分析一下在证明它们的过程中哪些是Galois connection导致的直接原因. 

在证明新的correctness relation的时候，第一个条件不需要那么强的条件，只需要$g$单调就行，而第二个条件需要$g$的meet semilattice homomorphism. 而在证明新的tranfer analysis function保持correctness relations过程中需要用到$g \circ f \geq~\text{id}_A$.
\end{annotation}

%\begin{definition}
%\rm {\color{red} (单调分析框架的定义)} A specification of an analysis in the extended monotone framework is given by
%\begin{itemize}
%	\item an analysis domain $D$ that is semilattice with ordering $\leq$.
%	\item monotone analysis transfer functions $\func{h_n}{D}{D}$ where $n$ is node of program graph.
%	\item an initial element $d_0 \in D$;
%\end{itemize}
%\end{definition}
%
%\begin{definition}
%\rm {\color{red} (Galois connection 诱导出来的analysis function)} A specification of an analysis in the extended monotone framework and a Galois connection $(f,g)$ from $D$ to the $D'$ gives rise to the induced analysis given by:
%
%\begin{itemize}
%	\item an analysis domain $D'$ that is semilattice with ordering $\leq'$.
%	\item monotone analysis transfer functions $\func{f \circ h_n \circ g }{D'}{D'}$ where $n$ is node of program graph.
%	\item an initial element $f(d_0) \in D$;
%\end{itemize}
%
%{\color{blue} 搞半天galois connection可以构造这样monotone analysis transfer functions}.
%\end{definition}

%\begin{proposition}
%\rm Assume that we have an analysis specification $h_n'$ and $d_0'$ over $D'$ statifying
%\begin{itemize}
% \item $f \circ h_n \circ g~(d') \leq h_n'(d');$
% \item $f(d_0) \leq d_0'.$
%\end{itemize}
%Furthermore, assume that 
%\begin{itemize}
%	\item $\func{AA}{Q}{D'}$ (assignment analysis) sloves constraints obtained from the program graph and the analysis specification $h'$ and $d_0'$ over $D'$.
%\end{itemize}
%Then we also have that 
%\begin{itemize}
%	\item $\func{AA}{Q}{D'}$ sloves the constraints obtained from the analysis specification $f \circ h_n \circ g$ and $f(d_0)$ over $D'$, and 
%	\item $\func{g\circ AA}{Q}{D'}$ solves the constraints obtained from the analysis specification $h_n$ and $d_0$ over $D$.
%{\color{blue} 按照条件构造一个新的analysis function得到的结果是包含原来的solution在里面的，然后再把它还原到本身的analysis domain上, 只不过造成over-approximations了}.
%\end{itemize}


\section{Fixed Point Computation Issues}

\newpage
\subsection{Widening}

\begin{definition}
\rm We shall say that the sequence $(x_1 \nabla \cdots \nabla x_n)_n$ {\color{red} eventaully stabilises} whenever there is a number $N$ such that $x_1 \nabla \cdots \nabla x_n = x_1 \nabla \cdots \nabla x_n \nabla x_{n+1}$ for all $n > N$.

{\color{blue} 这个$\nabla$表示widening，这个序列第$n$个元素是$x_1 \nabla \cdots \nabla x_n$，最终会趋于稳定}.
\end{definition}

\begin{definition}
\rm An operator $\func{\nabla}{D \times D}{D}$ is a {\color{red} strong widening }whenever
\begin{itemize}
	\item $x_1 \nabla x_2 \geq x_1 \vee x_2$ holds for all $x_1,x_2 \in D$ and
	\item the sequence $(x_1 \nabla \cdots \nabla x_n)_n$ eventually stabilises for all choices of sequence $x_1, x_2 ,\cdots$.
\end{itemize}

{\color{blue} widening弄了一个upper bound出来，这个upper bound不需要是确界}.
\end{definition}

\begin{proposition}
\rm {\color{red} 任意次widening操作upper bound的性质依然保留} If $\nabla$ is a strong widening then
$$
x_1 \nabla \cdots \nabla x_n \leq x_1 \nabla \cdots \nabla x_n \nabla x_{n+1}
$$
for all $n > 0$.
\end{proposition}

\begin{proof}
当$n=1$时
$$
x_1 \leq x_1 \nabla x_2.
$$
这是显然地，假设对任意的$n = k$有$x_1 \nabla \cdots \nabla x_k \leq x_1 \nabla \cdots \nabla x_k \nabla x_{k+1}$成立，那么当$n = k+1$时
$$
\begin{aligned}
(x_1 \nabla \cdots \nabla x_k \nabla x_{k+1}) \nabla x_{k+2} &\geq (x_1 \nabla \cdots \nabla x_k \nabla x_{k+1}) \vee x_{k+2} \\
& \geq x_1 \nabla \cdots \nabla x_k \nabla x_{k+1}.
\end{aligned}
$$
所以原式在任意$n >0$时成立.
\end{proof}

\begin{proposition}
\rm If $D$ satisfies the ACC then the join operation $\vee$ is a strong widening.
\end{proposition}

\begin{proof}
这太显然了, 简直trivial，ACC在这里保证了任意非空集合都有最大元素，那么它们的join肯定不会超过它，也就是eventually stabilises.
\end{proof}

\begin{definition}
\rm {\color{red} widening operation的构造} Given galois connection pair $(f,g)$ of $A$ between $B$, we defined widening operation as follows
$$
x \nabla y = g(f(x) \vee f(y)) 
$$
where $x,y \in A$.
\end{definition}

\begin{lemma}
$$
x_1 \nabla \cdots \nabla x_n = g(f(x_1) \vee \cdots \vee f(x_n)).
$$
\end{lemma}

\begin{proof}
用归纳法来证明，当$n=2$时做为base是显然成立的，假设$n=k$时成立，那么当$n=k+1$时,有
$$
\begin{aligned}
(x_1 \nabla \cdots \nabla x_k) \nabla x_{k+1} &= g(f(x_1 \nabla \cdots \nabla x_k) \vee f(x_{k+1})) \\
&= g(f(\underline{g(f(x_1) \vee \cdots \vee f(x_n))}) \vee f(x_{n+1})) \\
&= g(f( \underline{g(f(x_1))} \vee \cdots \vee \underline{g(f(x_n))}) \vee f(x_{n+1})) \\
&= g(\underline{f(g(f(x_1)))} \vee  \cdots  \vee \underline{f(g(f(x_n)))} \vee  f(x_{n+1})) \\
\end{aligned} 
$$
前面我们证明过$f\circ g \circ f = f$, 所以最后有$ g(f(x_1) \vee \cdots \vee f(x_{k+1}))$.
\end{proof}

\begin{proposition}
\rm {\color{red} strong widening operation} Given galois connection pair $(f,g)$ of $A$ between $B$ and $B$ statifies the ACC then $\nabla$ defined above is a strong widening. 
\end{proposition}

\begin{proof}
(1) 根据galois connection reduce出来的semilattice homomorphism，有$f(x \vee y) = f(x) \vee f(y)$，再根据galois connection的definition，有
$$
 x \vee y \leq g(f(x \vee y)) = x \nabla y.
$$

(2)由于$B$是满足ACC的，所以存在$f(x_1) \vee \cdots \vee f(x_n) \leq f(x_m)$，根据前面的lemma即$x_1 \nabla \cdots \nabla x_n \leq g(f(x_m))$，那么只要$n > m-1$就有$x_1 \nabla \cdots \nabla x_n = x_1 \nabla \cdots \nabla x_n \nabla x_{n+1}$成立. 所以$(x_1 \nabla \cdots \nabla x_n)_n$ eventually stabilises.
\end{proof}

\begin{proposition}
\rm {\color{red} 一般地strong widening构造}
$$
x \nabla y = g(f(x) \nabla' f(y)), 
$$
if $nabla'$ is a strong widening on $B$, then $\nabla$ is a strong widening on $A$.
\end{proposition}

\end{document}
